
\setcounter{chapter}{3}
\chapter{Réalisation}
\minitoc %insert la minitoc
\graphicspath{{Chapitre3/figures/}}

%\DoPToC
%==============================================================================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\bfseries\rightmark}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\MakeUppercase{\chaptername~\thechapter. #1 }}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thechapter.\thesection~ #1}}

\begin{spacing}{1.2}

%==============================================================================
\section*{Introduction}
Ce chapitre porte sur la partie pratique

\section{Outils et langages utilisés}
L'étude technique peut se trouver dans cette partie, comme elle peut être faite en
parallèle avec l'étude théorique (comme le suggère le modèle 2TUP).
Dans cette partie, il faut essayer de convaincre le lecteur de vos choix en termes de
technologie. Un état de l'art est souhaité ici, avec un comparatif, une synthèse et un choix 
d'outils, même très brefs.

\section{Présentation de l'application}
Il est tout à fait normal que tout le monde attende cette partie pour coller à souhait toutes les images
correspondant aux interfaces diverses de l'application si chère à votre coeur, mais
abstenez vous! Il FAUT mettre des imprime écrans, mais bien choisis, et surtout, il faut les scénariser : Choisissez un scénario d'exécution, par exemple la création d'un 
nouveau client, et montrer les différentes interfaces nécessaires pour le faire, en
expliquant brièvement le comportement de l'application. Pas trop d'images, ni trop de
commentaires : concis, encore et toujours.

Évitez ici de coller du code : personne n'a envie de voir le contenu de vos classes.
Mais  vous  pouvez insérer des snippets (bouts de code) pour montrer certaines
fonctionnalités \cite{YOUSFI2015}\cite{Latex}, si vous en avez vraiment besoin. Si vous voulez montrer une partie de votre code, les étapes d'installation ou de configuration, vous pourrez les mettre dans l'annexe.


 

\section*{Conclusion}
Voilà.

%==============================================================================
\end{spacing}
