\chapter*{Introduction Générale}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}
\begin{spacing}{1.2}
%==================================================================================================%


Actuellement, deux technologies informatiques préoccupent les entreprises du monde entier : l'analyse des Big Data et le Cloud Computing. La première offre la promesse de générer de riches informations sources d'avantage concurrentiel, d'innovations et de recettes en hausse. En tant que modèle de distribution des services informatiques, le Cloud Computing a le potentiel d'améliorer l'agilité et la productivité de l'entreprise, tout en renforçant son efficacité et en réduisant les coûts.\\


Pour la mise en place d'une approche Big Data, il est nécessaire de disposer d'une infrastructure hardware robuste et évolutive avec une grande capacité de stockage, permettant ainsi de faire face à la croissance constante des données. Aussi, il est nécessaire d'avoir une puissance de calcul de traitement de masse des données très gourmande en CPU et d'une solution de visualisation des données analysées. Cette explosion des données, cette grande capacité d'analyse temps réel des données nécessitent des moyens considérables. Donc il faut du budget pour s'offrir une infrastructure comportant le niveau de performances et de fiabilité requis pour l'analyse des Big data. Pourquoi ne pas se tourner vers le Cloud?\\


En effet, avec la particularité du Cloud Computing, il est désormais possible d'obtenir de l'infrastructure (machines virtuelles en l'occurrence) et de payer en fonction de la durée d'utilisation. Ainsi plus besoin d'une plateforme de serveurs physiques, car il est possible de louer des machines virtuelles (VMs) à l'heure chez un fournisseur ce qui ne nécessite pas forcément un gros budget "au départ".\\


\textbf{Mais ...} \\

Le fait de louer des VMs pour un certain temps et de les détruite après, entraîne la réinstallation et la reconfiguration de la plateforme chaque fois que le besoin se pose. Cette opération est longue et répétitive quand elle est effectuée manuellement. Aussi, les risques d'erreurs de configuration sont grands. Automatiser le processus permet d'être sûr d'avoir les mêmes configurations d'un déploiement à l'autre, et de gagner considérablement en temps.\\


C'est dans ce contexte que se situe notre projet de fin d'études, proposé par SixSq et réalisé au sein de son équipe de développement. Notre projet vise à réaliser et mettre en place une solution Big Data au sein d'une plateforme multi-cloud. Ce projet consiste à automatiser le déploiement d'une solution Big Data dans des différents fournisseurs de Cloud Computing.\\






Le présent document expose les différentes étapes franchies afin de mener à bien ce projet. Ces étapes se traduisent à travers cinq chapitres.\\

Nous commençons dans le premier chapitre par introduire le cadre général du travail en présentant l'organisme d'accueil, à savoir le contexte, la problématique que traite ce projet, les méthodologies utilisées et la planification du projet.\\
 
Ensuite, dans le second chapitre nous entamons une description de tous les domaines ainsi qu'un état de l'art qui consiste à étudier quelques solutions existantes en relevant ses caractéristiques et en proposant la solution adoptée.\\

Dans le troisième chapitre, nous spécifions les fonctionnalités et les besoins issus de la proposition effectuée dans le chapitre précédent. \\

L'architecture et la phase conception de la solution font l'objet du quatrième chapitre dans lequel nous détaillons notre solution pour répondre aux problèmes aussi bien au niveau conceptuel que technique. Puis, nous présentons les fonctionnalités de base ainsi que les diagrammes nécessaires à la conception de la solution.\\ 

Enfin, nous exposons dans le cinquième et dernier chapitre le travail réalisé en décrivant l'environnement de développement, les choix techniques, les différentes interfaces et une évaluation de la solution. \\

Nous concluons ce rapport par une conclusion générale résumant les principales fonctionnalités réalisées et proposant quelques perspectives en vue d'élargir et d'améliorer ce travail.



\end{spacing}


